МОСКВИТЯНИН.

ОТРЫВОК ИЗ ПАРИЗИНЫ БАЙРОНА.


I.

То час, когда из-за ветвей,
Слышнее песня соловья.
То час, как любящих слова
В тиши нежнее и страстней,
И шум колеблющихся волн
Какой-то музыкою полн,
И каждый цвет блестит росой,
И звезды ярки в небесах,
Вода синей во тьме ночной,
Темнее зелень на листах,
И полусвет лежит на всем,
С  прозрачно-нежной темнотой,
Который следует за днем,
Лишь сумерки растают под луной.

II.

Но не слушать в  тиши, как шумит водопад
Паризина прокралась из мрачных палат,
Не за тем, чтоб молиться ночным небесам
Выходила синьйора в тенистый свой сад,
Не за тем и в беседке, чтоб в ней
Наслаждаться прохладой под сенью ветвей.
Она слушает жадно—но не песнь соловья,
Хотя словно к сказке внимательно ухо ея ....
Вот шорох за темною сетью ветвей,
И бледнеют ланиты .... и сердце забилось сильней ....
Вот голос послышался в шелесте листьев чуть-чуть..
Ярко вспыхнули щеки, высоко волнуется грудь....
Еще минута — близок срок. . . .
Прошла— и он у милых ног!

III.

И что для них весь мир кругом,
С его движеньем, ночью, днем?
Вся жизнь — и неба и земли,
Чужда их оку и уму,
Как будто умерли всему
Они — кругом, вблизи, вдали,
Живя лишь для себя двоих,
Как будто б не было других....
И вздохи тягостные их
Безумной радости полны.
Пусть задыхаяся от них,
Грудь разорвать сердца должны....
Опасность.... стыд или вина
Тревожно-нежного их сна
Ничто не в силах перервать.
Что нужды им?... И кто ж из нас,
Кому страстей горячку знать
Дано в удел  .... минуту, час
Не позабыл у милых ног....
Всему не умереть бы мог,
Не презирать людской молвы.
Но все пройдет, увы, увы!
Проснемся мы, но лишь тогда
Как сон исчез — и навсегда!

IV.

Со взглядом долгим и немым,
Любви преступной место им
Оставить должно.... Пусть уста
Как бы прощаясь навсегда,
Слились в лобзанье.... Жарки их
Лобзанья, вздох их страстно-тих....
И Паризины грешный взгляд
Боится неба вышины;
Как обличители вины,
Святила яркия глядят,
А все как прежде, жарки их
Лобзанья, вздох их страстно-тих....
Как бы прикованы стоят
Они на месте.... но должны
Расстаться, врозь идти с тоской
Глубокой, с смутною душой
С стыдом, сопутником вины.

V.

На одиноком ложе сна
Все так же Уго мысль грешна.
Она ж преступную главу 
Склоняет к сердцу мужа.... сон
Ее обял, но смутен он;
В тревожном сне, как на яву,
Зовет того в бреду больном,
Чье имя не сказала б днем,
И мужа к жарким персям жмет....
Лобзаньем пробужден,
Ее в объятья он берет,
И весь восторгом упоен,
Мечтает сладко, что и вздох,
И поцелуй, и трепет мог
Внушить лишь он во время сна,
Что и во сне—его она!

VI.

Ее сжимает страстно он
И льнет к устам — но что с тобой
Принц Азо? чем ты поражен,
Как бы Архангела трубой?
И точно.... звука б не слыхал
Он в гробе равного тому....
И точно.... в звуке страшном том
Душе проклятие звучит,
В том звуке, в имени чужом
Ея вина и Азо стыд.
И чье же имя?... Как волна,
Которая к крутым скалам
Уносит, бешено-вольна,
Похищенный со брега хлам
И разбивает.... так в его
Душе все этот звук разбил.
Чье ж имя? Уго!... да, того,
И думать он не мог о ком;
Чью мать он первую любил,
Кто был греха его плодом,
Бианки сыном — жертвы той,
Доверчивой и молодой....

А. Григорьев.